% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}

%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Calcul booléen - Exercices}

\medskip

\setcounter{numexos}{3}
\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]%exo4
On utilise les règles de De Morgan (\og coupage de la barre et changement d'opérateur \fg) :

\begin{enumerate}
	\item $\overline{A} = \overline{a+b\overline{c}}=\overline{a} \times \overline{b\overline{c}} = \overline{a} \times \left( \overline{b} + c \right) = \overline{a}\overline{b}+\overline{a}c$.
	\item $\overline{B} = \overline{\overline{a}(b+c)} = a + \overline{b+c} = a + \overline{b}\overline{c}$.
	\item $\overline{C} = \overline{ab\left(\overline{a}+b+c\right)} = \overline{a}+\overline{b}+\overline{\overline{a}+b+c} = \overline{a}+\overline{b}+a\overline{b}\overline{c}$.
	\item $\overline{D}=\overline{ab+b\overline{c}+c\overline{a}} = \overline{ab} \times \overline{b\overline{c}} \times \overline{c\overline{a}} = \left(\overline{a} + \overline{b}\right)\left(\overline{b}+c\right)\left(\overline{c}+a\right)$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\setcounter{numexos}{5}
\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]%exo6
\begin{enumerate}
	\item L'énoncé donne $E=ac+\overline{a}c+\overline{c}b$.
	\item On peut proposer la table de Karnaugh suivante :
	
	\hfill\begin{TableKarnaugh}
		\KarnaughCasesResult*{11011101}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=brown,Decalage=-3pt]{00}{22}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{00}{12}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{40}{32}
	\end{TableKarnaugh}\hfill~
%	\begin{center}
%		\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
%			\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (2,2);
%			\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,2);
%			\karnaught
%		\end{tikzpicture}
%	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Pour Xavier, on a $a=1$ et $c=0$, et donc $E = b$ donc il n'est pas forcément invité.
		\item Pour Vincent, on a $a=0$ et $b=1$, et donc $E = c+\overline{c}=1$ donc il est forcément invité.
	\end{enumerate}
	\item Le tableau de Karnaugh donne $E=\SimplificationKarnaugh{11011101}$.
	\item En français, la règle de décision d'inviter un membre du club informatique est :
	
	\hspace{5mm}\og être ami de Catherine ou jouer au bridge \fg.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]%exo7
\begin{enumerate}
	\item L'énoncé nous donne $E=abc+\overline{a}c+\overline{c}b$.
	\item On peut proposer la table de Karnaugh suivante :
	
	\hfill\begin{TableKarnaugh}
		\KarnaughCasesResult*{11001101}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=brown,Decalage=-3pt]{00}{22}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{00}{11}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{40}{31}
	\end{TableKarnaugh}\hfill~
	\item On obtient donc $E=\SimplificationKarnaugh{11001101}$.
	\setcounter{enumi}{4}
	\item On peut en déduire une simplification des critères de la direction :
	
	\hspace{5mm}\og Posséder un BTS SIO ou avoir moins de 5 ans d'ancienneté mais parler couramment anglais \fg.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]%exo8
\begin{enumerate}
	\item On détermine $E=a\overline{d}c+\overline{a}\overline{b}+bc+d$.
	\item On a désormais $d=0$, et donc $F = a.1.c + \overline{a}\overline{b} + bc+0=ac+\overline{a}\overline{b}+bc$.
	\item Le tableau de Karnaugh de cette expression booléenne est :
	
	\hfill\begin{TableKarnaugh}
		\KarnaughCasesResult*{10011011}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=brown,Decalage=-3pt]{20}{41}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{00}{12}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{40}{32}
	\end{TableKarnaugh}\hfill~
	\item On a la simplification $F=\SimplificationKarnaugh{10011011}$.
	\item La nouvelle règle d'abattage d'un arbre est :
	
	\hspace{5mm}\og l'arbre mesure plus de 20~m de hauteur ou c'est un feuillu de plus de 50 ans \fg.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]%exo9
\begin{enumerate}
	\item On trouve $E=a\overline{c}+\overline{a}\overline{b}$ dont le tableau de Karnaugh est :
	
	\hfill\begin{TableKarnaugh}
		\KarnaughCasesResult*{01100011}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=brown,Decalage=-1.5pt]{11}{32}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{20}{41}
	\end{TableKarnaugh}\hfill~
	\item L'expression $a\overline{b}c$ correspond à \og graveur et imprimante et pas de scanner \fg{} ; la case n'est pas coloriée, donc la configuration est acceptée.
	\item L'expression simplifiée F (acceptation, donc cases non coloriées) est donc $F=\SimplificationKarnaugh[Contraire]{01100011}$.
	\item La phrase proposée est bien une transcription littérale de l'expression F.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]%exo10
\begin{enumerate}
	\item À l'aide d'un tableau de Karnaugh :
	
	\hfill\begin{TableKarnaugh}
		\KarnaughCasesResult*{01110111}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=brown,Decalage=-2.25pt]{10}{32}
		\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=teal,Decalage=-1.5pt]{20}{42}
	\end{TableKarnaugh}\hfill~
	
	Ce qui donne bien $E=\SimplificationKarnaugh{01110111}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On trouve $F=a\overline{b}+\overline{a}.\overline{c}+b\overline{c}+\overline{a}\overline{b}\overline{c}$ (soit $F=E$ !).
		\item Les personnes qui ne pourront pas participer à la formation correspondent à $\overline{F}=\overline{E} = \SimplificationKarnaugh[Contraire]{01110111}$, soit encore :
		
		\hspace{5mm}\og être au chômage depuis au moins un an ET avoir déjà suivi la formation \fg.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]%exo11
\begin{enumerate}
	\item Les individus $x$ pour lesquels on a $h\overline{a}=1$ sont : les hommes de moins de 50 ans.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On simplifie $A=h\overline{a}+\overline{s}a+\overline{h}(s+\overline{a})=h\overline{a}+\overline{s}a+\overline{h}s+\overline{h}\overline{a}$ qui donne :
		
		\hfill\begin{TableKarnaugh}[Variables={a/h/s}]
			\KarnaughCasesResult*{01111111}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=brown,Decalage=-1.75pt]{10}{32}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=teal,Decalage=-2.25pt]{20}{42}
			\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=violet,Decalage=-2pt]{00}{41}
		\end{TableKarnaugh}\hfill~
		
%		\begin{center}
%			\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
%			\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (4,1);
%			\draw[fill=lightgray] (1,1) rectangle (4,2);
%			\karnaught[a][h][s]
%			\end{tikzpicture}
%		\end{center}
		\item La catégorie d'individus non concernés par le règlement est de ce fait $A=\SimplificationKarnaugh[Variables={a/h/s}]{01111111}$ : \og homme salarié de plus de 50 ans \fg.
		\item On a $A=h\overline{a}+\overline{s}a+\overline{h}s+\overline{h}\overline{a}=\overline{a}(h+\overline{h})+\overline{s}a+s\overline{h}=\underbrace{\overline{a}+a\overline{s}}+s\overline{h}=\overline{a}+\underbrace{\overline{s}+s\overline{h}}=\overline{a}+\overline{s}+\overline{h}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}
%
%\vfill
%
%\begin{center}
%	\includegraphics[height=3cm]{karnaugh4}
%	
%	\textit{\scriptsize Représentation d'une table de Karnaugh à 4 variables}
%\end{center}
%
%
%
%%\medskip
%%
%%\titrexo{Exercice 18}\sls
%%\begin{enumerate}
%%	\item On a $E=abc+ab\overline{c}+\overline{a}b\overline{c}+\overline{a}bc+\overline{a}\overline{b}c$
%%	\item À l'aide d'un tableau de Karnaugh :
%%	\espacetab
%%	\begin{center}
%%		\begin{tikzpicture}[scale=0.85]
%%		\draw[fill=lightgray] (0,0) rectangle (2,2);
%%		\draw[fill=lightgray] (3,0) rectangle (4,1);
%%		\karnaught
%%		\end{tikzpicture}
%%	\end{center}
%%	\espacetab
%%	\item On simplifie $E=b+\overline{a}c$ qui se traduit par :
%%	
%%	\og avoir au moins trois enfants OU avoir moins de 50 ans et avoir un salaire mensuel inférieur à 1300\,\euro \fg
%%	\item On a $b=1$ et de ce fait $E=1+\overline{a}c=1=1$, ainsi elle a le droit à l'allocation
%%\end{enumerate}

\end{document}